# 红楼梦

Dream of the Red Mansion

the quick brown fox jumps over the lazy dog
The Quick Brown Fox Jumps Over The Lazy Dog
THE QUICK BROWN FOX JUMPS OVER THE LAZY DOG

第二十七回 滴翠亭杨妃戏彩蝶 埋香冢飞燕泣残红
曹雪芹
　　话说林黛玉正自悲泣，忽听院门响处，只见宝钗出来了，宝玉袭人一群人送了
出来。待要上去问着宝玉，又恐当着众人问羞了宝玉不便，因而闪过一旁，让宝钗
去了，宝玉等进去关了门，方转过来，犹望着门洒了几点泪。自觉无味，方转身回
来，无精打彩的卸了残妆。
　　紫鹃雪雁素日知道林黛玉的情性：无事闷坐，不是愁眉，便是长叹，且好端端
的不知为了什么，常常的便自泪道不干的。先时还有人解劝，怕他思父母，想家乡，
受了委曲，只得用话宽慰解劝。谁知后来一年一月的竟常常的如此，把这个样儿看
惯，也都不理论了。所以也没人理，由他去闷坐，只管睡觉去了。那林黛玉倚着床
栏杆，两手抱着膝，眼睛含着泪，好似木雕泥塑的一般，直坐到二更多天方才睡了。
一宿无话。至次日乃是四月二十六日，原来这日未时交芒种节。尚古风俗：凡交芒
种节的这日，都要设摆各色礼物，祭饯花神，言芒种一过，便是夏日了，众花皆卸，
花神退位，须要饯行。然闺中更兴这件风俗，所以大观园中之人都早起来了。那些
女孩子们，或用花瓣柳枝编成轿马的，或用绫锦纱罗叠成干旄旌幢的，都用彩线系
了。每一颗树上，每一枝花上，都系了这些物事。满园里绣带飘飘，花枝招展，更
兼这些人打扮得桃羞杏让，燕妒莺惭，一时也道不尽。
　　且说宝钗，迎春，探春，惜春，李纨，凤姐等并巧姐，大姐，香菱与众丫鬟们

在园内玩耍， 独不见林黛玉。迎春因说道：“林妹妹怎么不见？好个懒丫头！这会
子还睡觉不成？”宝钗道：“你们等着，我去闹了他来。”说着便丢下了众人，一
直往潇湘馆来。正走着，只见文官等十二个女孩子也来了，上来问了好，说了一回
闲话。宝钗回身指道：“他们都在那里呢，你们找他们去罢。我叫林姑娘去就来。”
说着便逶迤往潇湘馆来。忽然抬头见宝玉进去了，宝钗便站住低头想了想：宝玉和
林黛玉是从小儿一处长大，他兄妹间多有不避嫌疑之处，嘲笑喜怒无常，况且林黛
玉素习猜忌，好弄小性儿的。此刻自己也跟了进去，一则宝玉不便，二则黛玉嫌疑。
罢了，倒是回来的妙。想毕抽身回来。
　　刚要寻别的姊妹去，忽见前面一双玉色蝴蝶，大如团扇，一上一下迎风翩跹，
十分有趣。宝钗意欲扑了来玩耍，遂向袖中取出扇子来，向草地下来扑。只见那一
双蝴蝶忽起忽落，来来往往，穿花度柳，将欲过河去了。倒引的宝钗蹑手蹑脚的，
一直跟到池中滴翠亭上，香汗淋漓，娇喘细细。宝钗也无心扑了，刚欲回来，只听
滴翠亭里边嘁嘁喳喳有人说话。原来这亭子四面俱是游廊曲桥，盖造在池中水上，
四面雕镂窗子糊着纸。
　　宝钗在亭外听见说话， 便煞住脚往里细听，只听说道：“你瞧瞧这手帕子，果
然是你丢的那块，你就拿着，要不是，就还芸二爷去。”又有一人说话：“可不是
我那块！拿来给我罢。”又听道：“你拿什么谢我呢？难道白寻了来不成。”又答
道：“我既许了谢你，自然不哄你。”又听说道：“我寻了来给你，自然谢我，但
只是拣的人，你就不拿什么谢他？”又回道：“你别胡说。他是个爷们家，拣了我
的东西，自然该还的。我拿什么谢他呢？”又听说道：“你不谢他，我怎么回他呢？
况且他再三再四的和我说了，若没谢的，不许我给你呢。”半晌，又听答道：“也
罢，拿我这个给他，算谢他的罢。你要告诉别人呢？须说个誓来。”又听说道：
“我要告诉一个人，就长一个疔，日后不得好死！”又听说道：“嗳呀！咱们只顾
说话，看有人来悄悄在外头听见。不如把这窗子都推开了，便是有人见咱们在这里，
他们只当我们说顽话呢。若走到跟前，咱们也看的见，就别说了。”
　　宝钗在外面听见这话， 心中吃惊，想道：“怪道从古至今那些奸淫狗盗的人，
心机都不错。这一开了，见我在这里，他们岂不臊了。况才说话的语音，大似宝玉
房里的红儿的言语。他素昔眼空心大，是个头等刁钻古怪东西。今儿我听了他的短
儿，一时人急造反，狗急跳墙，不但生事，而且我还没趣。如今便赶着躲了，料也
躲不及， 少不得要使个‘ 金蝉脱壳’的法子。”犹未想完，只听“咯吱”一声，
宝钗便故意放重了脚步，笑着叫道：“颦儿，我看你往那里藏！”一面说，一面故
意往前赶。那亭内的红玉坠儿刚一推窗，只听宝钗如此说着往前赶，两个人都唬怔
了。宝钗反向他二人笑道：“你们把林姑娘藏在那里了？”坠儿道：“何曾见林姑
娘了。”宝钗道： “我才在河那边看着林姑娘在这里蹲着弄水儿的。我要悄悄的唬
他一跳，还没有走到跟前， 他倒看见我了，朝东一绕就不见了。别是藏在这里头了。”
一面说一面故意进去寻了一寻， 抽身就走，口内说道：“一定是又钻在山子洞里去
了。遇见蛇， 咬一口也罢了。”一面说一面走，心中又好笑：这件事算遮过去了，
不知他二人是怎样。
　　谁知红玉听了宝钗的话，便信以为真，让宝钗去远，便拉坠儿道：“了不得了！
林姑娘蹲在这里，一定听了话去了！”坠儿听说，也半日不言语。红玉又道：“这
可怎么样呢？”坠儿道：“便是听了，管谁筋疼，各人干各人的就完了。”红玉道：
“若是宝姑娘听见，还倒罢了。林姑娘嘴里又爱刻薄人，心里又细，他一听见了，
倘若走露了风声， 怎么样呢？”二人正说着，只见文官，香菱，司棋，待书等上亭
子来了。二人只得掩住这话，且和他们顽笑。
　　只见凤姐儿站在山坡上招手叫，红玉连忙弃了众人，跑至凤姐跟前，堆着笑问：
“奶奶使唤作什么事？”凤姐打谅了一打谅，见他生的乾净俏丽，说话知趣，因笑
道：“我的丫头今儿没跟进我来。 我这会子想起一件事来，要使唤个人出去，不知
你能干不能干，说的齐全不齐全？”红玉笑道：“奶奶有什么话，只管吩咐我说去。
若说的不齐全，误了奶奶的事，凭奶奶责罚就是了。”凤姐笑道：“你是那位小姐
房里的？我使你出去， 他回来找你，我好替你说的。”红玉道：“我是宝二爷房里
的。”凤姐听了笑道： “嗳哟！你原来是宝玉房里的，怪道呢。也罢了，等他问，
我替你说。你到我们家，告诉你平姐姐：外头屋里桌子上汝窑盘子架儿底下放着一
卷银子，共是一百六十两，给绣匠的工价，等张材家的来要，当面称给他瞧了，再
给他拿去。再把里头床头间有一个小荷包拿了来。”
　　红玉听说撤身去了，回来只见凤姐不在这山坡子上了。因见司棋从山洞里出来，
站着系裙子， 便赶上来问道：“姐姐，不知道二奶奶往那里去了？”司棋道：“没
理论。”红玉听了，抽身又往四下里一看，只见那边探春宝钗在池边看鱼。红玉上
来陪笑问道：“姑娘们可知道二奶奶那去了？”探春道：“往你大奶奶院里找去。”
红玉听了，才往稻香村来，顶头只见晴雯，绮霰，碧痕，紫绡，麝月，待书，入画，
莺儿等一群人来了。 晴雯一见了红玉，便说道：“你只是疯罢！院子里花儿也不浇，
雀儿也不喂，茶炉子也不添，就在外头逛。”红玉道：“昨儿二爷说了，今儿不用
浇花， 过一日浇一回罢。我喂雀儿的时侯，姐姐还睡觉呢。”碧痕道：“茶炉子呢？”
红玉道： “今儿不该我的班儿，有茶没茶别问我。”绮霰道：“你听听他的嘴！你
们别说了，让他逛去罢。”红玉道：“你们再问问我逛了没有。二奶奶使唤我说话
取东西的。”说着将荷包举给他们看，方没言语了，大家分路走开。晴雯冷笑道：
“怪道呢！原来爬上高枝儿去了，把我们不放在眼里。不知说了一句话半句话，名
儿姓儿知道了不曾呢，就把他兴的这样！这一遭半遭儿的算不得什么，过了后儿还
得听呵！有本事从今儿出了这园子，长长远远的在高枝儿上才算得。”一面说着去
了。
　　这里红玉听说，不便分证，只得忍着气来找凤姐儿。到了李氏房中，果见凤姐
儿在这里和李氏说话儿呢。 红玉上来回道：“平姐姐说，奶奶刚出来了，他就把银
子收了起来， 才张材家的来讨，当面称了给他拿去了。”说着将荷包递了上去，又
道： “平姐姐教我回奶奶：才旺儿进来讨奶奶的示下，好往那家子去。平姐姐就把
那话按着奶奶的主意打发他去了。 ”凤姐笑道：“他怎么按我的主意打发去了？”
红玉道：“平姐姐说：我们奶奶问这里奶奶好。原是我们二爷不在家，虽然迟了两
天，只管请奶奶放心。等五奶奶好些，我们奶奶还会了五奶奶来瞧奶奶呢。五奶奶
前儿打发了人来说，舅奶奶带了信来了，问奶奶好，还要和这里的姑奶奶寻两丸延
年神验万全丹。若有了，奶奶打发人来，只管送在我们奶奶这里。明儿有人去，就
顺路给那边舅奶奶带去的。”
　　话未说完， 李氏道：“嗳哟哟！这些话我就不懂了。什么‘奶奶’‘爷爷’的
一大堆。”凤姐笑道：“怨不得你不懂，这是四五门子的话呢。”说着又向红玉笑
道：“好孩子，难为你说的齐全。别像他们扭扭捏捏的蚊子似的。嫂子你不知道，
如今除了我随手使的几个丫头老婆之外，我就怕和他们说话。他们必定把一句话拉
长了作两三截儿，咬文咬字，拿着腔儿，哼哼唧唧的，急的我冒火，他们那里知道！
先时我们平儿也是这么着，我就问着他：难道必定装蚊子哼哼就是美人了？说了几
遭才好些儿了。”李宫裁笑道：“都像你泼皮破落户才好。”凤姐又道：“这一个
丫头就好。方才两遭，说话虽不多，听那口声就简断。”说着又向红玉笑道：“你
明儿伏侍我去罢。我认你作女儿，我一调理你就出息了。”红玉听了，扑哧一笑。
凤姐道：“你怎么笑？你说我年轻，比你能大几岁，就作你的妈了？你还作春梦呢！
你打听打听，这些人头比你大的大的，赶着我叫妈，我还不理。今儿抬举了你呢！”
红玉笑道：“我不是笑这个，我笑奶奶认错了辈数了。我妈是奶奶的女儿，这会子
又认我作女儿。”凤姐道：“谁是你妈？”李宫裁笑道：“你原来不认得他？他是
林之孝之女。”凤姐听了十分诧异，说道：“哦！原来是他的丫头。”又笑道：
“林之孝两口子都是锥子扎不出一声儿来的。我成日家说，他们倒是配就了的一对
夫妻，一个天聋，一个地哑。那里承望养出这么个伶俐丫头来！你
十几岁了？“红玉道：“十七岁了。”又问名字，红玉道：“原叫红玉的，因为重
了宝二爷，如今只叫红儿了。”
　　凤姐听说将眉一皱， 把头一回，说道：“讨人嫌的很！得了玉的益似的，你也
玉，我也玉。”因说道：“既这么着肯跟，我还和他妈说，‘赖大家的如今事多，
也不知这府里谁是谁， 你替我好好的挑两个丫头我使，他一般答应着。他饶不挑，
倒把这女孩子送了别处去。难道跟我必定不好？”李氏笑道：“你可是又多心了。
他进来在先，你说话在后，怎么怨的他妈！”凤姐道：“既这么着，明儿我和宝玉
说，叫他再要人去，叫这丫头跟我去。可不知本人愿意不愿意？”红玉笑道：“愿
意不愿意，我们也不敢说。只是跟着奶奶，我们也学些眉眼高低，出入上下，大小
的事也得见识见识。 ”刚说着，只见王夫人的丫头来请，凤姐便辞了李宫裁去了。
红玉回怡红院去，不在话下。
　　如今且说林黛玉因夜间失寐，次日起来迟了，闻得众姊妹都在园中作饯花会，
恐人笑他痴懒， 连忙梳洗了出来。刚到了院中，只见宝玉进门来了，笑道：“好妹
妹，你昨儿可告我了不曾？教我悬了一夜心。”林黛玉便回头叫紫鹃道：“把屋子
收拾了，撂下一扇纱屉，看那大燕子回来，把帘子放下来，拿狮子倚住，烧了香就
把炉罩上。 ”一面说一面又往外走。宝玉见他这样，还认作是昨日中晌的事，那知
晚间的这段公案，还打恭作揖的。林黛玉正眼也不看，各自出了院门，一直找别的
姊妹去了。宝玉心中纳闷，自己猜疑：看起这个光景来，不象是为昨日的事，但只
昨日我回来的晚了，又没有见他，再没有冲撞了他的去处了。一面想，一面由不得
随后追了来。
　　只见宝钗探春正在那边看鹤舞，见黛玉去了，三个一同站着说话儿。又见宝玉
来了， 探春便笑道：“宝哥哥，身上好？我整整的三天没见你了。”宝玉笑道：
“妹妹身上好？我前儿还在大嫂子跟前问你呢。”探春道：“宝哥哥，你往这里来，
我和你说话。”宝玉听说，便跟了他，离了钗，玉两个，到了一棵石榴树下。探春
因说道： “这几天老爷可曾叫你？”宝玉笑道：“没有叫。”探春说：“昨儿我恍
惚听见说老爷叫你出去的。”宝玉笑道：“那想是别人听错了，并没叫的。”探春
又笑道：“这几个月，我又攒下有十来吊钱了，你还拿了去，明儿出门逛去的时侯，
或是好字画，好轻巧顽意儿，替我带些来。”宝玉道：“我这么城里城外，大廊小
庙的逛，也没见个新奇精致东西，左不过是那些金玉铜磁没处撂的古董，再就是绸
缎吃食衣服了。”探春道： “谁要这些。怎么像你上回买的那柳枝儿编的小篮子，
整竹子根抠的香盒儿，胶泥垛的风炉儿，这就好了。我喜欢的什么似的，谁知他们
都爱上了，都当宝贝似的抢了去了。”宝玉笑道：“原来要这个。这不值什么，拿
五百钱出去给小子们，管拉一车来。”探春道：“小厮们知道什么。你拣那朴而不
俗，直而不拙者，这些东西，你多多的替我带了来。我还象上回的鞋作一双你穿，
比那一双还加工夫，如何呢？”
　　宝玉笑道： “你提起鞋来，我想起个故事：那一回我穿着，可巧遇见了老爷，
老爷就不受用， 问是谁作的。我那里敢提‘三妹妹’三个字，我就回说是前儿我生
日，是舅母给的。老爷听了是舅母给的，才不好说什么，半日还说：‘何苦来！虚
耗人力， 作践绫罗，作这样的东西。’我回来告诉了袭人，袭人说这还罢了，赵姨
娘气的抱怨的了不得：‘正经兄弟，鞋搭拉袜搭拉的没人看的见，且作这些东西！’
探春听说，登时沉下脸来，道：“这话糊涂到什么田地！怎么我是该作鞋的人么？
环儿难道没有分例的，没有人的？一般的衣裳是衣裳，鞋袜是鞋袜，丫头老婆一屋
子，怎么抱怨这些话！给谁听呢！我不过是闲着没事儿，作一双半双，爱给那个哥
哥弟弟，随我的心。谁敢管我不成！这也是白气。”宝玉听了，点头笑道：“你不
知道，他心里自然又有个想头了。”探春听说，益发动了气，将头一扭，说道：
“连你也糊涂了！他那想头自然是有的，不过是那阴微鄙贱的见识。他只管这么想，
我只管认得老爷，太太两个人，别人我一概不管。就是姊妹弟兄跟前，谁和我好，
我就和谁好，什么偏的庶的，我也不知道。论理我不该说他，但忒昏愦的不象了！
还有笑话呢：就是上回我给你那钱，替我带那顽的东西。过了两天，他见了我，也
是说没钱使，怎么难，我也不理论。谁知后来丫头们出去了，他就抱怨起来，说我
攒的钱为什么给你使，倒不给环儿使呢。我听见这话，又好笑又好气，我就出来往
太太跟前去了。”正说着，只见宝钗那边笑道：“说完了，来罢。显见的是哥哥妹
妹了，丢下别人， 且说体己去。我们听一句儿就使不得了！”说着，探春宝玉二人
方笑着来了。
　　宝玉因不见了林黛玉，便知他躲了别处去了，想了一想，索性迟两日，等他的
气消一消再去也罢了。因低头看见许多凤仙石榴等各色落花，锦重重的落了一地，
因叹道：“这是他心里生了气，也不收拾这花儿来了。待我送了去，明儿再问着他。”
说着，只见宝钗约着他们往外头去。宝玉道：“我就来。”说毕，等他二人去远了，
便把那花兜了起来，登山渡水，过树穿花，一直奔了那日同林黛玉葬桃花的去处来。
将已到了花冢，犹未转过山坡，只听山坡那边有呜咽之声，一行数落着，哭的好不
伤感。宝玉心下想道：“这不知是那房里的丫头，受了委曲，跑到这个地方来哭。”
一面想，一面煞住脚步，听他哭道是：
　　 花谢花飞花满天，红消香断有谁怜？
　　 游丝软系飘春榭，落絮轻沾扑绣帘。
　　 闺中女儿惜春暮，愁绪满怀无释处，
　　 手把花锄出绣闺，忍踏落花来复去。
　　 柳丝榆荚自芳菲，不管桃飘与李飞。
　　 桃李明年能再发，明年闺中知有谁？
　　 三月香巢已垒成，梁间燕子太无情！
　　 明年花发虽可啄，却不道人去梁空巢也倾。
　　 一年三百六十日，风刀霜剑严相逼，
　　 明媚鲜妍能几时，一朝飘泊难寻觅。
　　 花开易见落难寻，阶前愁杀葬花人，
　　 独倚花锄泪暗洒，洒上空枝见血痕。
　　 杜鹃无语正黄昏，荷锄归去掩重门。
　　 青灯照壁人初睡，冷雨敲窗被未温。
　　 怪奴底事倍伤神，半为怜春半恼春：
　　 怜春忽至恼忽去，至又无言去不闻。
　　 昨宵庭外悲歌发，知是花魂与鸟魂？
　　 花魂鸟魂总难留，鸟自无言花自羞。
　　 愿奴胁下生双翼，随花飞到天尽头。
　　 天尽头，何处有香丘？
　　 未若锦囊收艳骨，一杯净土掩风流。
　　 质本洁来还洁去，强于污淖陷渠沟。
　　 尔今死去侬收葬，未卜侬身何日丧？
　　 侬今葬花人笑痴，他年葬侬知是谁？
　　 试看春残花渐落，便是红颜老死时。
一朝春尽红颜老，花落人亡两不知！
宝玉听了不觉痴倒。要知端详，且听下回分解。
